家中還有林保全版加菲貓錄影帶的人請注意！現在已經到了錄影帶保存期限！

家中還藏有錄影帶的人請注意！動畫及電視工程學會警告，現在已經到了錄影帶保存期限終點

E957fc6df64bf2cbeb4332f3eb1665f1在光碟出現之前，錄影帶是很多家庭的主要影音娛樂方式。不光是錄影帶出租盛行，很多人也會用V8或是Hi8拍下一些珍貴的家庭影像，或是結婚典禮。而隨著數位化的時代來臨之後，這些錄影帶你可能還是捨不得丟依然保存下來。但是，就算你保存得再好，專家已經提出警告，錄影帶的內容很有可能已經到了保存的臨界點了。

錄影帶是在1980年代開始風靡，一直到2005年左右都還是很多家庭的必備裝置。不過，錄影帶記錄的原理是將影音記錄在磁帶上，而磁帶的磁性是會隨著時間以及使用次數而衰減的。因此，錄影帶本身有使用的壽命限制，就算是你妥善的放在防潮箱裡頭保存，也很小心的播放，但是磁性依然會衰減。此外，錄影帶的保存也與溫度與濕度有關，像是台灣處在潮濕的氣候，更容易加速錄影帶的壽命退化。

動畫及電視工程學會的主管Howard Lukk表示，一般來說，錄影帶的壽命如果你經常觀看的話，可能五年就結束了。那麼在良好的保存狀況下，最長的壽命可能可以到15年左右還可以「堪看」。在這樣的標準之下，像是在錄影帶盛行的1990年代到2000年左右期間的錄影帶，現在可能正面臨了大規模的死刑。

▲錄影帶以及其他儲存媒體的壽命期限表

如果你真的有珍貴的影片，要怎麼樣挽救這些錄影帶的內容呢？當然就是將這些影片的內容數位化。如果是早個十年，將錄影帶數位化比較不是難事，因為那時很多人家裡頭都還有錄影機，電腦買一張影音擷取卡，然後將錄影機的影音訊號輸出到影音擷取卡上，就可以把影片數位化保存了。可是，現在很多人家裡頭可能連錄影機都找不到了，你也比較難在一般賣場買到可以支援AV端子輸入的擷取卡，反而現在想要自行將這些錄影帶的內容數位化就變得比較困難，甚至可能要找專人來協助。

Howard Lukk 估計目前市面上依然有數以十億計以上的錄影帶還在等著數位化，其中有很多人也不知道錄影帶的內容會衰減這件事。更重要的是，他懷疑就算是現在能夠幫忙將錄影帶數位化的所有專家都卯起來工作，也不大可能在其中某些珍貴的錄影帶內容消磁之前，可以把所有的錄影帶都保存下來。

原因就在於想要將傳統錄影帶數位化，其實沒有捷徑，你沒辦法像是對數位化檔案一樣按個複製貼上就可以在不到一分鐘的時間解決一部影片。傳統錄影帶的數位化，你必須要用1:1的時間，將影片從頭到尾播放出來，同時用擷取卡錄影並且即時壓縮成數位檔案。如果想要確保內容的話，工作者還必須要坐在一旁觀看錄影帶的播放。這其實是一筆大工程，而且目前看來人類已經不大可能完成這個任務了。

網路上有一個團體叫做 XFR Collective，他們正在致力於保存這些逐漸消失的錄影帶內容，他們焦點就在於挑選那些重要的、目前還沒有被數位化的錄影帶並且將其數位化，上供公共存取。不過，目前他們也才轉了155部錄影帶，總共67小時的內容而已。

邊個好心可以share林保全版加菲貓畀我睇啊？？網上得嗰十幾集真係唔夠睇架

昭和AV大災難

電腦軟磁碟都係咁

VHS之死

我有堆舊版TVB叮噹錄影帶
點樣可以轉

貞子要搬屋了

去facebook粵語配音群組電視台（回憶台）可以上門幫你免費轉

我老豆當年唔知點喺屋企燒啲錄影帶啲片入DVD度

老夫還有些未開封的錄影帶

，十幾年前唔係有app做咩，不過記得開頭唔平

我個餅孫悟空激鬥布洛連

咁電視台啲舊節目點算

一早已經轉曬做電腦檔，cctvb 個 mytv super就係咁樣運作

以前果啲側錄方式好浪費時間 , 而且經常整完先發現甩咀 , 激到打爆 mon

點會有cap卡唔支援？

又亂寫

RCA 都輕易轉 hdmi , 只係搵播放器較麻煩 , 但有心搵基本上一定搵到

以前數碼化完仲要轉成 dvd/vcd 機可以直接睇到先至特別麻煩 , 如果只係純粹直接由電腦睇 , 制作時間亦只需要1:1

側錄

其實唔止錄影帶

連CDR,DVDR都係

果時普通碟話頂多擺到10年

不過擺3-4年已經發霉

轉左都唔代表無問題

有大批既話

人肉檢查真係有難度

十幾年前有dvd recorder可以做到

但係有機會甩嘴架

仲有百視達當年啲帶喺到

試過拎壞 斷帶 錄影帶 去哂相鋪轉

幫人轉檔有冇得做
target全世界，客人寄餅帶黎轉完檔send番比佢

十蚊一餅嘅話可以，最多直接去你屋企搞唔洗郵寄

孤鳩寒

你咪傻啦，大把電視台仲keep錄影帶無做電腦檔
電視台嘅帶最少都可以保存三四十年

呢啲錄影帶保留咗超多80年代至00年代人類生活、文藝、歴史等等活動，希望盡量有幾多留幾多啦

我想要林保全加菲貓，新個配音唔好聽

屋企仲有一餅錄哂當年直播天壇大佛開光的帶,我想轉做數碼好耐但一直無時間去做

細個呀爸拍左好多餅
但十年前呀爸話太貴 無搞
到依家仲係度
可以點
利申 電腦白痴

wfc

我阿叔都厭唔夠清

有冇有卡通「銀河漂流」既粵語配音VCD呀

有冇人有有卡通「銀河漂流」既粵語配音VCD呀

依家轉都好貴 去快圖美 一餅都成舊

快啲去整

林保全：
夠薑就一針打撚死我
阿叔嚇大架屌你老母